% (c) 2012 Tiziana Manca - tmanca@libero.it
% (c) 2012 -2014 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com
% (c) 2014 Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com

\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

%\subsubsection*{A.1 - Indagine statistica}
\subsubsection*{\numnameref{sec:A_indagine}}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.1}
In una indagine su alcune famiglie si sono rilevati i seguenti caratteri; 
indicane il tipo ponendo una crocetta nella casella
opportuna; per i caratteri quantitativi indica se sono discreti o continui, 
per i caratteri qualitativi indica se sono ordinabili o sconnessi:
\begin{center}
 \begin{tabularx}{.9\textwidth}{Xcccc}
\toprule
Carattere & \multicolumn{2}{c}{quantitativo} & 
\multicolumn{2}{c}{qualitativo}\\
 & discreto & continuo & ordinabile & sconnesso\\
\midrule
Reddito mensile del capofamiglia & & & & \\
Titolo di studio del capofamiglia & & & & \\
Familiari a carico & & & & \\
Settore lavorativo & & & & \\
Luogo di nascita del capofamiglia & & & & \\
Tempo impiegato per raggiungere il luogo di lavoro & & & & \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}
\end{esercizio}

%\subsubsection*{A.2 - Fasi di un'indagine statistica}
\subsubsection*{\numnameref{sec:A_fasi}}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.2}
Compila una tabella relativa alla distribuzione degli studenti della tua 
classe in relazione~a:
\begin{itemize*}
\item colore dei capelli (nero, castano, biondi, rosso);
\item anno di nascita;
\item città di residenza.
\end{itemize*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.3}
In una certa nazione in un dato anno si sono vendute~10540 biciclette, 7560 
scooter, 2300 moto e~6532 automobili. Completa la tabella:
\begin{center}
 \begin{tabularx}{.9\textwidth}{Xccc}
\toprule
Mezzi di trasporto venduti & Freq. assoluta & Freq. relativa & Freq. 
percentuale \\
\midrule
Biciclette & & & \\
Scooter & & & \\
Moto & & & \\
Automobili & & & \\
\midrule
Totale & & & \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.4}
Da un'indagine sulla distribuzione delle altezze in un gruppo di studenti 
sono stati rilevati i seguenti dati grezzi (espressi in~\(\unit{cm}\)):
\begin{center}
 \begin{tabular}{ccccccccccccc}
175 & 168 & 169 & 173 & 160 & 165 & 170 & 172 & 177 & 172 & 170 & 173 & 182 
\\
164 & 174 & 185 & 188 & 164 & 175 & 160 & 177 & 176 & 184 & 180 & 176 & 168 
\\
174 & 175 & 177 & 183 & 174 & 166 & 181 & 173 & 166 & 172 & 174 & 165 & 180 
\\
190 & 175 & 176 & 188 & 171 & 172 & 181 & 185 & 184 & 183 & 175 & 173 & 181 
\\
 \end{tabular}
\end{center}
Raggruppa i dati in classi di ampiezza~\(5 \unit{cm}\) e costruisci la 
distribuzione di frequenza. Calcola poi frequenza relativa e percentuale.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.5}
Dall'analisi delle paghe settimanali dei dipendenti di un'industria 
automobilistica si è ottenuta la seguente distribuzione di frequenza,
suddivisa in classi (la parentesi quadra indica che l'estremo della classe
considerato è incluso nella classe stessa, la parentesi tonda indica che 
l'estremo della classe considerato è
escluso dalla classe). Determina per ogni classe di reddito frequenza 
relativa e percentuale.
\begin{center}
 \begin{tabularx}{.9\textwidth}{Xccc}
\toprule
Classi di reddito (\officialeuro) & Freq. assoluta & Freq. relativa & Freq. 
percentuale \\
\midrule
50-100& 50 & & \\
100-200 & 70 & & \\
200-300 & 30 & & \\
\(\geq~300\) & 50 & & \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.6}
Data la seguente distribuzione dei risultati dei test d'ingresso di 
matematica in una scuola media, sapendo che l'indagine è stata svolta 
su~200 alunni, determina frequenze assolute e relative.
\begin{center}
 \begin{tabularx}{.9\textwidth}{Xccccccc}
\toprule
Voto & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
Frequenza percentuale & 5\% & 10\% & 25\% & 40\% & 15\% & 3\% & 2\% \\
Frequenza assoluta & & & & & & & \\
Frequenza relativa & & & & & & & \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.7}
Osserva la seguente tabella:
 \begin{center}
 \begin{tabularx}{.92\textwidth}{Xcccc}
\toprule
 & Freq. assoluta & Freq. relativa & Freq. percentuale \\
\midrule
Infanzia & 950.000 & & \\
Primaria & 2.538.000 & & \\
Secondaria di~1° grado & 1.700.000 & & \\
Secondaria di~2° grado & 2.425.000 & & \\
Totale & & & \\
\bottomrule
\end{tabularx}
 \end{center}
\begin{itemize*}
\item Quale fenomeno descrive la tabella?
\item qual è la popolazione statistica oggetto dell'indagine?
\item quante sono le unità statistiche?
\item qual è stato il carattere indagato?
\item completa la tabella calcolando frequenza relativa e frequenza 
percentuale.
\end{itemize*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.8}
In un campione di ginnaste di livello agonistico si è rilevata l'altezza in 
metri. Basta questa frase per indicare la popolazione oggetto
di indagine e il carattere rilevato? Il carattere analizzato è di tipo 
qualitativo o quantitativo?

L'indagine ha dato i seguenti risultati:
\begin{center}
 \begin{tabular}{lccccccccc}
\toprule
Altezza & 1,49 & 1,50 & 1,55 & 1,58 & 1,61 & 1,64 & 1,67 & 1,70 & 1,71 \\
Numero ginnaste & 1 & 6 & 11 & 4 & 6 & 4 & 2 & 2 & 3 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Quante sono le unità statistiche? Determina in percentuale il numero delle 
ginnaste la cui altezza è non inferiore a~\(1,60 \unit{m}\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.9}
La tabella mostra dati relativi ad una popolazione di~20 famiglie italiane; 
le informazioni in essa contenute stabiliscono alcuni aspetti o caratteri
dei membri della popolazione: numero di componenti, reddito annuo (in 
migliaia di euro), titolo di studio del capofamiglia, residenza per area 
geografica.
Osserva la tabella e rispondi alle domande che seguono.
\begin{center}
 \begin{tabular}{cccll}
\toprule
Famiglia & Numero componenti & Reddito annuo & Titolo di studio & 
Residenza\\
\midrule
1 & 2 & 28 & Elementare & Nord \\
2 & 1 & 35 & Media inferiore & Centro \\
3 & 3 & 50 & Media inferiore & Nord \\
4 & 1 & 45 & Media superiore & Nord \\
5 & 1 & 40 & Laurea & Sud \\
6 & 2 & 30 & Media inferiore & Sud \\
7 & 3 & 55 & Media inferiore & Centro \\
8 & 4 & 80 & Media superiore & Centro \\
9 & 5 & 60 & Laurea & Sud \\
10 & 6 & 85 & Laurea & Nord \\
11 & 7 & 90 & Laurea & Nord \\
12 & 1 & 52 & Media superiore & Centro \\
13 & 2 & 62 & Media superiore & Sud \\
14 & 3 & 75 & Media superiore & Sud \\
15 & 5 & 60 & Elementare & Nord\\
16 & 4 & 45 & Media inferiore & Nord \\
17 & 3 & 42 & Media inferiore & Centro \\
18 & 2 & 28 & Elementare & Nord \\
19 & 8 & 70 & Media superiore & Sud \\
20 & 2 & 38 & Laurea & Sud \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize*}
\item Cosa si intende, in statistica, per popolazione?
\item quali sono le unità statistiche di cui sono trascritti i dati nella 
tabella precedente?
\item quali caratteri riportati nella tabella sono qualitativi e quali 
quantitativi?
\item quali sono le modalità dei caratteri qualitativi indagati?
\item bastano le informazioni della precedente tabella per stabilire:
\begin{itemize*}
\item dove risiede la maggior parte delle famiglie oggetto di questa 
indagine? Se sì, come lo stabilite?
\item il numero di famiglie il cui capo-famiglia ha come titolo di studio 
quello di Scuola Media Superiore? Se sì, come lo stabilite?
\end{itemize*}
\item costruire la tabella:
\begin{center}
 \begin{tabular}{lllll}
\toprule
Titolo di studio & Elementare & Media inferiore & Media superiore & Laurea 
\\
Numero di famiglie & & & & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\item è vero che~1/4 dei capifamiglia, cioè il~25\%, è laureato?
\item costruire un'altra tabella, sul modello della precedente, in cui è 
riportato il numero di famiglie aventi~1, 2, 3 ecc. componenti.
È vero che~1/3 delle famiglie è costituito da più di~5 persone?
\item individua il reddito minimo e quello massimo, completa la tabella 
delle frequenze in modo che il carattere reddito
sia suddiviso in classi di ampiezza~5, come indicato in tabella.
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Classi di reddito & Frequenza assoluta \\
\midrule
26-30 &  \\
31-35 &  \\
\ldots   &  \\
%   &  \\
%   &  \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\item quante famiglie hanno un reddito compreso tra~46 e~90 mila euro? 
Indica la risposta anche in percentuale.
\end{itemize*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Fonte Wikipedia]
\label{ese:A.10}
Rappresenta con un diagramma cartesiano la seguente serie storica relativa 
alla produzione di olio di oliva in Puglia,
scegliendo una opportuna unità di misura:
\begin{center}
 \begin{tabularx}{.9\textwidth}{Xcccc}
\toprule
Anno & 2006 & 2005 & 2004 & 2003\\
Produzione olio (in quintali)& 1.914.535 & 2.458.396 & 2.678.201 & 
2.508.084\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Fonte ISTAT]
\label{ese:A.11}
Rappresenta con un diagramma cartesiano la seguente serie storica, relativa 
al numero di società quotate in borsa, dal~1975 al~1984:
\begin{center}
 \begin{tabular}{lcccccccccc}
\toprule
Anno & 1975 & 1976 & 1977 & 1978 & 1979 & 1980 & 1981 & 1982 & 1983 & 1984 
\\
Società & 154 & 156 & 156 & 148 & 145 & 141 & 141 & 148 & 150 & 155 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.12}
Rappresenta graficamente mediante diagramma cartesiano la seguente tabella 
che riporta le temperature misurate a Lecce durante una giornata invernale.
\begin{center}
\begin{tabularx}{.9\textwidth}{X*{12}{c}}
\toprule
Ore & 0 & 2 & 4 & 6 & 8  & 10 & 12 & 14 & 16 & 18 & 20 & 22\\
Temperatura in~\(\unit{^\circ C}\) & 5 & 5,5  & 5,5 & 6 & 7,5 & 10 & 16 & 18 
& 16,5 & 12 & 8 & 6,5\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.13}
Rappresenta attraverso un ideogramma la seguente tabella statistica, che 
indica le ore di studio giornaliere di uno studente,
usando~2 ore come unità di misura, scegli un simbolo opportuno.
\begin{center}
\begin{tabular}{l*{7}{c}}
\toprule
Giorno & Lunedì & Martedì & Mercoledì & Giovedì & Venerdì & Sabato & 
Domenica \\
Ore studio & 2 & 6 & 5 & 2 & 3 & 4 & 0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.14}
Costruisci un ideogramma a partire dai dati della seguente tabella:
\begin{center}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
Regione & Produzione vino (in quintali)\\
\midrule
Toscana & 20500\\
Veneto & 18000\\
Campania & 14500\\
Puglia & 15500\\
Molise & 8000\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.15}
La seguente tabella rappresenta i risultati di un'indagine sulla capitale 
europea preferita da un gruppo di studenti universitari.
Rappresenta i dati utilizzando un diagramma a nastro.
\begin{center}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
Capitale preferita & Frequenza\\
\midrule
Parigi & 25\\
Roma & 42\\
Londra & 30\\
Vienna & 10\\
Amsterdam & 28\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.16}
Rappresenta con un diagramma a colonne i dati riportati nella seguente 
tabella relativi alla vendita di automobili da un concessionario 
nell'anno~2009.
\begin{center}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
Marca automobile & Auto vendute\\
\midrule
Renault & 50\\
Fiat & 270\\
Ford & 120\\
Toyota & 40\\
Alfa Romeo & 30\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.17}
Consideriamo la seguente tabella statistica che indica le frequenze 
percentuali di forza lavoro per settore economico rilevata nel~2006 in 
Italia:
\begin{center}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
Forza lavoro per settore economico & Frequenza percentuale\\
\midrule
Forza lavoro occupata nell'agricoltura & 4,20\%\\
Forza lavoro occupata nell'industria & 30,70\%\\
Forza lavoro occupata nei servizi & 65,10\%\\
Tasso di disoccupazione & 8,00\%\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Rappresentare graficamente mediante areogramma i dati contenuti nella 
tabella.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.18}
Rappresentare attraverso un areogramma la seguente tabella statistica, che 
indica le altezze di~100 studenti maschi
di una data scuola dopo aver calcolato le frequenze percentuali:
\begin{center}
\begin{tabular}{l*{2}{c}}
\toprule
Altezze (in~\(\unit{m}\)) & Numero di studenti & Frequenze percentuali\\
\midrule
1,50-1,55 & 12 & \\
1,60-1,65 & 18 & \\
1,70-1,75 & 42 & \\
1,80-1,85 & 22 & \\
1,90-1,95 & 6 & \\
\midrule
Totale & 100 & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.19}
Rappresentare attraverso un istogramma la seguente tabella statistica, che 
indica le altezze di~100 studenti maschi di una data scuola:
\begin{center}
\begin{tabular}{l*{5}{c}}
\toprule
Altezze (in~\(\unit{m}\)) & 1,50-1,55 & 1,60-1,65 & 1,70-1,75 & 1,80-1,85 & 
1,90-1,95\\
Numero di studenti & 11 & 18 & 42 & 22 & 6 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.20}
Uno studente universitario di Matematica ha superato~28 esami con queste 
valutazioni:
\begin{center}
 \begin{tabular}{cccccccccccccc}
18 & 25 & 26 & 23 & 30 & 21 & 24 & 20 & 29 & 28 & 24 & 21 & 23 & 28\\
28 & 24 & 22 & 25 & 24 & 27 & 24 & 21 & 23 & 28 & 18 & 25 & 26 & 23\\
 \end{tabular}
\end{center}
Organizza i dati in una tabella suddividendoli in classi e rappresentali 
tramite un istogramma.
\end{esercizio}

%\subsubsection*{A.3 - Indici di posizione}
\subsubsection*{\numnameref{sec:A_medie}}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.21}
Un concessionario di moto vende delle moto di diversa cilindrata come 
descritto nella tabella.
Determinare la moda.
\begin{center}
\begin{tabular}{l*{5}{c}}
\toprule
Modello moto & 250 &350 &500 &750 &1000\\
Numero moto vendute & 34 & 30 & 45 & 100 & 42 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.22}
Calcolare la moda della distribuzione rappresentata attraverso la seguente 
tabella statistica:
\begin{center}
 \begin{tabular}{l*{6}{c}}
\toprule
Dati & 3 & 6 & 8 & 9 & 12 & 24 \\
Frequenze & 23 & 78 & 67 & 78 & 89 & 100 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.23}
Calcolare la classe modale della seguente distribuzione:
\begin{center}
\begin{tabular}{l*{5}{c}}
\toprule
Abitanti & 0-1000& 1000-2000& 2000-5000 & 5000-10000& 10000-20000 \\
Numero comuni & 750 & 1100 & 950 & 2500 & 3000 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:A.24}
Trovare la media aritmetica semplice delle seguenti serie di osservazioni:
\begin{multicols}{3}
\begin{enumeratea}
 \item 3, 4, 6, 7, 10;
 \item 6, 7, 8, 12, 15, 22;
 \item 34, 53, 45, 67, 87, 90, 100, 123.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\hfill [a) 6; \quad b) 11,7; \quad c) 75.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.25}
In una classe di~15 ragazzi sono stati rilevati i seguenti pesi 
in~\(\unit{kg}\):
50, 43, 62, 41, 70, 55, 76, 43, 46, 50, 78, 62, 49, 55, 48.
Calcola la media aritmetica semplice del peso dei ragazzi. Costruisci la 
tabella delle frequenze.
Calcola la media aritmetica ponderata del peso dei ragazzi. Che cosa 
osservi?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:A.26}
In un insieme di numeri compaiono quattro volte il~3, cinque volte il~5, 
tre volte il~6, due volte il~10, due volte il~15. Calcolare la media 
aritmetica.
\hfill [21]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:A.27}
Calcola la media della seguente distribuzione di frequenza.
\begin{center}
 \begin{tabular}{l*{6}{c}}
\toprule
Punteggio & 2 & 4 & 6 & 7 & 12 & 14 \\
Frequenza assoluta & 2 & 4 & 5 & 4 & 3 & 2 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\hfill [7,1]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.28}
Una rivista di auto fornisce i seguenti punteggi per tre diversi modelli di 
automobili.
\begin{center}
 \begin{tabular}{l*{5}{c}}
\toprule
 & Funzionalità & Volumetria & Prestazioni & Sicurezza & Economia \\
\midrule
Modello~1 & 2,5 & 4 & 3,2 & 3,5 & 2,5 \\
Modello~2 & 2,5 & 3 & 4 & 3,5 & 2 \\
Modello~3 & 2,7 & 3 & 3,5 & 3,8 & 2,5 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Quale tipo di auto viene considerato mediamente migliore se si dà lo stesso 
peso alle singole caratteristiche?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.29}
Un insegnante di fisica, per mostrare che le misure di uno stesso oggetto 
sono soggette ad errori che dipendono dall'osservatore,
ha fatto misurare la lunghezza di una cattedra con un metro a ciascun 
alunno della propria classe. I risultati sono stati i seguenti:
\begin{center}
 \begin{tabular}{l*{5}{c}}
\toprule
Lunghezza & 100,8 & 100,9 & 101,2 & 101,5 & 102\\
Frequenza & 2 & 8 & 5 & 4 & 1\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Qual è la lunghezza media della cattedra?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:A.30}
Trovare la mediana delle seguenti serie di osservazioni:
a: {3, 4, 6, 7, 10}; \quad b: {6, 7, 8, 12, 15, 22}; \quad 
c: {34, 53, 45, 67, 87, 91, 100, 123, 129, 135}. 
% \begin{multicols}{3}
% \begin{enumeratea}
%  \item 3, 4, 6, 7, 10;
%  \item 6, 7, 8, 12, 15, 22;
%  \item 34, 53, 45, 67, 87, 91, 100, 123, 129, 135.
% \end{enumeratea}
% \end{multicols}
\hfill [a) 6; \quad b) 10; \quad c) 89]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:A.31}
In una classe di~15 ragazzi sono stati rilevati i seguenti pesi 
in~\(\unit{kg}\):
50, 43, 62, 41, 70, 55, 76, 43, 46, 50, 78, 62, 49, 55, 48.
Calcola la mediana del peso dei ragazzi.
\hfill [43]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:A.32}
Dati i seguenti tempi di risposta ad un test sostenuto da un gruppo di~8 
studenti ad un concorso
in un ente pubblico~19, 25, 20, 15, 8, 5, 12, 15. Calcola la mediana.
\hfill [15]
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.33}
Calcola la classe mediana sulla base dei dati riportati nella tabella 
seguente relativa agli occupati nel settore agricolo suddivisi per età:
\begin{center}
 \begin{tabular}{l*{5}{c}}
\toprule
Età & 20-25 & 25-30 & 30-35 & 35-40 & Oltre~40\\
Frequenza & 500 & 750 & 230 & 400 & 350\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

% %\subsubsection*{A.4 - Indici di variabilità}
% \subsubsection*{\numnameref{sec:A_variabilita}}
% 
% \begin{esercizio}
% \label{ese:A.34}
% Calcola campo di variazione e varianza della seguente distribuzione:~\(6\), 
% \(8\), \(10\), \(12\), \(14\)
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}
% \label{ese:A.35}
% Nella seguente tabella sono indicati i consumi bimestrali d'acqua, espressi 
% in metri cubi, di una certa famiglia in due anni consecutivi:
% \begin{center}
%  \begin{tabular}{l*{6}{c}}
% \toprule
% Bimestre & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
% \midrule
% Anno~1 & 70 & 80 & 110 & 120 & 140 & 90 \\
% Anno~2 & 80 & 75 & 100 & 130 & 120 & 85 \\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{center}
% Calcola per ciascun anno media, campo di variazione e varianza. Stabilisci 
% infine, giustificando la risposta, in quale anno c'è stata una variabilità 
% maggiore.
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}
% \label{ese:A.36}
% In un gruppo di studenti la valutazione dell'esame di biologia risulta così 
% distribuita:
% \(27\), \(25\), \(26\), \(24\), \(24\), \(21\), \(24\), \(20\), \(29\), \(28\),
% \(28\), \(24\), \(22\), \(25\), \(24\), \(22\), \(24\), \(21\), \(23\), \(28\)
% \begin{enumeratea}
%  \item Organizza i dati in una tabella, indicando anche la frequenza 
% assoluta, quella relativa in frazione e quella percentuale;
%  \item rappresenta i dati in un grafico a piacere;
%  \item calcola moda, media e mediana dandone una breve interpretazione;
%  \item calcola la varianza.
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}
% \label{ese:A.37}
% Una ditta paga~5 persone~165\officialeuro\ alla settimana, 4 
% persone~199\officialeuro\ a settimana e~2 persone a~218\officialeuro\ a 
% settimana.
% Trova media aritmetica, moda e mediana. Che percentuale di persone ha la 
% retribuzione che si discosta,
% sia in positivo che in negativo, di~20\officialeuro\ dalla media?
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}
% \label{ese:A.38}
% È stata effettuata un'indagine statistica fra le persone presenti in una 
% libreria riguardo al numero di libri letti
% nella scorsa estate. I dati sono raccolti nella seguente tabella:
% \begin{center}
%  \begin{tabular}{l*{8}{c}}
% \toprule
% N° libri letti & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
% N° persone & 20 & 35 & 9 & 6 & 3 & 0 & 1 & 1 \\
% \bottomrule
% \end{tabular}
% \end{center}
% \begin{enumeratea}
%  \item Organizza i dati in una tabella e calcola la frequenza assoluta, 
% quella relativa e quella percentuale;
%  \item rappresenta i dati in un grafico scelto a piacere;
%  \item calcola moda, media e mediana dandone una semplice interpretazione;
%  \item calcola varianza e coefficiente di variazione.
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}

\subsection{Esercizi riepilogativi}
\begin{esercizio}
\label{ese:A.39}
Scegli la risposta corretta:
\begin{enumerate*}
 \item se compi un'indagine sul peso degli allievi della tua scuola, la 
popolazione è costituita?
 \begin{enumeratea}
 \item dagli allievi della scuola;
\item dai pesi degli allievi della tua scuola;
\item da ciascun allievo della scuola;
\item dal peso di ciascun allievo della scuola.
 \end{enumeratea}
 \item nella stessa indagine, da cosa sarà costituita un'unità statistica?
 \begin{enumeratea}
 \item dagli allievi della scuola;
\item dai pesi degli allievi della tua scuola;
\item da ciascun allievo della scuola;
\item dal peso di ciascun allievo della scuola.
 \end{enumeratea}
\item un'indagine statistica realizzata intervistando solo una parte della 
popolazione statistica è definita
 \begin{enumeratea}
 \item incompleta;
\item universo;
\item censimento;
\item per campione;
 \end{enumeratea}
\item la frequenza percentuale si ottiene
 \begin{enumeratea}
\item dividendo la frequenza per il totale delle frequenze e moltiplicando 
il risultato per~100;
\item moltiplicando la frequenza per~100;
\item moltiplicando la frequenza per il totale delle frequenze e dividendo 
il risultato per~100;
\item dividendo la frequenza per~100.
 \end{enumeratea}
\item la mediana:
 \begin{enumeratea}
\item è il valore che si ottiene dividendo la somma dei valori delle 
singole osservazioni per il loro numero;
\item è il valore equidistante dagli estremi di un insieme di dati ordinati;
\item è il valore che si presenta con la massima frequenza in un insieme di 
dati;
\item è il valore che indica la percentuale di dati al di sopra o al di 
sotto della media.
 \end{enumeratea}
\item la media aritmetica:
 \begin{enumeratea}
 \item è il valore che si ottiene dividendo la somma dei valori delle 
singole osservazioni per il loro numero;
\item è il valore equidistante dagli estremi di un insieme di dati ordinati;
\item è il valore che si presenta con la massima frequenza in un insieme di 
dati;
\item è il valore che indica la percentuale di dati al di sopra o al di 
sotto della media.
 \end{enumeratea}
\item la moda:
 \begin{enumeratea}
\item è il valore che si ottiene dividendo la somma dei valori delle 
singole osservazioni per il loro numero;
\item è il valore equidistante dagli estremi di un insieme di dati ordinati;
\item è il valore che si presenta con la massima frequenza in un insieme di 
dati;
\item è il valore che indica la percentuale di dati al di sopra o al di 
sotto della media.
 \end{enumeratea}
\item nella seguente distribuzione di dati~2, 4, 4, 4, 4, 6, 6, 6, 7, 7:
 \begin{enumeratea}
\item la media aritmetica è~5, la moda è~4, la mediana è~6;
\item la media aritmetica è~4, la moda è~6, la mediana è~5;
\item la media aritmetica è~5, la moda è~6, la mediana è~4;
\item la media aritmetica è~5, la moda è~4, la mediana è~5.
 \end{enumeratea}
\item nella tua classe la mediana dell'altezza è~\(152\unit{cm}\) Questo 
significa che:
 \begin{enumeratea}
\item non ci sono studenti più bassi di~\(152\unit{cm}\)
\item \(152\unit{cm}\) è l'altezza più comune;
\item la metà degli studenti ha un'altezza inferiore a~\(152\unit{cm}\), 
mentre l'altra metà ha un'altezza superiore;
\item in media gli studenti sono alti~\(152\unit{cm}\)
 \end{enumeratea}
\item nella tua classe la moda dell'altezza è~\(152\unit{cm}\) Questo 
significa che:
 \begin{enumeratea}
\item non ci sono studenti più bassi di~\(152\unit{cm}\)
\item \(152\unit{cm}\) è l'altezza più comune;
\item la metà degli studenti ha un'altezza inferiore a~\(152\unit{cm}\), 
mentre l'altra metà l'ha superiore;
\item in media gli studenti sono alti~\(152\unit{cm}\)
 \end{enumeratea}
\item nella tua classe la media aritmetica dell'altezza è~\(152\unit{cm}\) 
Questo significa che:
 \begin{enumeratea}
\item non ci sono studenti più bassi di~\(152\unit{cm}\)
\item \(152\unit{cm}\) è l'altezza più comune;
\item la metà degli studenti ha un'altezza inferiore a~\(152\unit{cm}\), 
mentre l'altra metà l'ha superiore;
\item se tutti gli alunni avessero la stessa altezza questa sarebbe 
di~\(152\unit{cm}\)
 \end{enumeratea}

\end{enumerate*}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.40}
In un test sulla prova di velocità di lettura i candidati hanno ottenuto i 
seguenti risultati:
\begin{center}
 \begin{tabularx}{.7\textwidth}{X*{7}{c}}
\toprule
N° pagine lette in~15 minuti & 10 & 12 & 11 & 9 & 14 & 13 & 7 \\
N° candidati & 2 & 5 & 2 & 1 & 1 & 3 & 4 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumeratea}
 \item Organizza i dati in una tabella indicando frequenza assoluta, 
frequenza relativa e percentuale;
 \item rappresenta i dati in un diagramma a bastoni;
 \item calcola moda, media e mediana;
 \item quanti candidati in percentuale hanno letto un numero di pagine 
sopra la media?
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.41}
In un gruppo di ragazzi le stature (espresse in centimetri) risultano 
distribuite nel seguente modo:
163, 169, 171, 165, 173, 165, 163, 168,
168, 169, 171, 169, 181, 165, 168, 169,
169, 163, 169, 168, 150, 168, 172, 181,
165, 169, 172, 169, 192, 173, 163, 168.

\begin{enumeratea}
 \item Costruisci una tabella indicando i dati, la loro frequenza, la 
frequenza relativa e la percentuale;
 \item suddividi i dati in~4 classi, costruisci la distribuzione di 
frequenza e rappresentali graficamente con un istogramma;
 \item calcola la moda, la media e la mediana.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.42}
Sono state misurate le pulsazioni al minuto di~20 persone ottenendo i 
seguenti dati:
79, 72, 69, 69, 72, 80, 73, 73, 70, 66,
80, 68, 70, 72, 82, 75, 72, 71, 74, 64.

\begin{enumeratea}
 \item Organizza i dati in una tabella comprensiva di percentuale di 
frequenze;
 \item rappresenta graficamente i dati;
 \item calcola moda, media e mediana.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.43}
Ventuno ragazzi sono stati sottoposti a una verifica; i dati seguenti 
esprimono il numero di errori commessi da ciascuno
di loro: 3, 4, 1, 3, 6, 6, 3, 1, 4, 7, 3, 1, 1, 3, 7, 7, 1, 3, 7, 3, 3.
\begin{enumeratea}
 \item Organizza i dati in una tabella comprensiva di percentuale di 
frequenze;
 \item rappresenta graficamente i dati;
 \item calcola moda, media e mediana;
 \item quanti alunni, in percentuale, hanno fatto meno di~5 errori?
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.44}
I dati riportati in tabella si riferiscono ai giorni di assenza degli 
alunni di una classe.
\begin{center}
 \begin{tabular}{*{4}{lc}}
\toprule
Alunno & n° giorni & Alunno & n° giorni & Alunno & n° giorni & Alunno & n° 
giorni\\
\midrule
Mauro & 5 & Romeo & 2 & Bruna & 7 & Silvia & 2\\
Antonio & 7 & Anna & 4 & Pietro & 2 & Alessio & 2\\
Paola & 5 & Luca & 4 & Nicola & 7 & Patrizia & 9\\
Luisa & 5 & Amedeo & 5 & Aldo & 2 & Franca & 1\\
Carla & 1 & Marco & 7 & Luigi & 2 & Chiara & 7\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumeratea}
 \item Organizza i dati in una tabella comprensiva di percentuale di 
frequenze;
 \item rappresenta i dati con un istogramma;
 \item calcola moda, media e mediana;
 \item quanti alunni, in percentuale, hanno fatto meno assenze rispetto 
alla media?
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.45}
Nella tabella sono riportati i punteggi ottenuti da~22 alunni in un test 
formato da~20 quesiti a scelta multipla e il numero di risposte esatte.
\begin{center}
\begin{tabular}{*{2}{lcc}}
\toprule
N° ordine & Punteggi & Risposte esatte &N° ordine & Punteggi & Risposte 
esatte\\
\midrule
1 & 80 & 26 &12 & 55 & 11 \\
2 & 62 & 12 &13 & 58 & 11 \\
3 & 48 & 9 &14 & 80 & 16 \\
4 & 71 & 14 &15 & 75 & 14 \\
5 & 80 & 16 &16 & 65 & 12 \\
6 & 90 & 18 &17 & 58 & 11 \\
7 & 75 & 15 &18 & 58 & 10 \\
8 & 67 & 13 &19 & 62 & 12 \\
9 & 79 & 15 &20 & 57 & 11 \\
10 & 62 & 12 &21 & 60 & 12 \\
11 & 95 & 19 &22 & 48 & 8 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumeratea}
 \item Il punteggio medio è stato~\(\dots\) con uno scarto quadratico medio 
di~\(\dots\)
 \item la mediana della distribuzione è il punteggio~\(\dots\)
 \item le risposte esatte sono state in media~\(\dots\) con uno scarto 
quadratico di~\(\dots\)
 \item rappresenta ciascuna distribuzione con un istogramma, dopo aver 
aggregato i dati in classi come indicato nelle tabelle sottostanti.
\end{enumeratea}

\begin{center}
\begin{tabular}{*{2}{lc}}
\toprule
\multicolumn{2}{c}{Carattere~\(\dots\)} & 
\multicolumn{2}{c}{Carattere~\(\dots\)} \\
Punteggio & Frequenza assoluta & Risposte esatte & Frequenza assoluta \\
\midrule
\(48 \leq p < 58\) &  & \(7 \leq r.e. < 9\) & \\
\(58 \leq p < 68\) &  & \(9 \leq r.e. < 11\) & \\
\(68 \leq p < 78\) &  & \(11 \leq r.e. < 13\) & \\
\(78 \leq p < 88\) &  & \(13 \leq r.e. < 15\) & \\
\(88 \leq p < 98\) &  & \(15 \leq r.e. < 17\) & \\
 &  & \(17 \leq r.e. < 19\) & \\
 &  & \(19 \leq r.e. < 21\) & \\
 \midrule
Totale & & Totale & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.46}
Una scatola contiene~20 sacchetti di biscotti confezionati da una 
industria. I pesi rilevati in~\(\unit{grammi}\) sono:
380, 365, 371, 375, 376, 369, 376, 377, 381, 383, 384, 377, 370, 375, 374, 
376, 373, 378, 383, 378.
\begin{enumeratea}
 \item Il carattere rilevato è~\(\ldots\), esso è di tipo~\(\ldots\) e si 
presenta secondo modalità~\(\ldots\)
 Inserisci nella tabella sottostante nella colonna~\(C1\) il carattere 
rilevato e le sue modalità;
 \item quanto è il peso totale della scatola? Come lo hai calcolato?
 \item il peso medio dei sacchetti di biscotti è~\(\media = \ldots\)
 \item qual è il campo di variazione del peso dei sacchetti? \(\cvar = 
\ldots\)
 \item la mediana della distribuzione è~\(\ldots\)
 \item nella colonna ``scarto'' riporta, per ciascun valore del carattere 
indagato, lo scarto dalla media.
 Verifica la proprietà degli scarti rispetto rispetto alla media: la loro 
somma è~\(\ldots\)
 \item completa la colonna~\(\vert\)scarto\(\vert\) con il valore assoluto 
degli scarti e determina lo scarto medio assoluto~\(s = \dots\)
 \item completa la colonna scarto\(^2\) con il quadrato degli scarti e 
calcola la varianza~\(\var = \ldots\) e
 il coefficiente di variazione~\(\cfvar = \ldots\)
 \item raggruppa i valori del carattere in classi di ampiezza~\(2 \unit{gr}\) 
e completa la tabella;
 \item metti in evidenza la classe modale e spiega il significato di moda;
 \item costruisci l'istogramma della distribuzione;

\begin{center}
\begin{tabular}{*{2}{lcccc}}
\toprule
 & \(C1\) & scarto &\(\vert\)scarto\(\vert\) &scarto\(^2\)& & \(C1\) & scarto 
&\(\vert\)scarto\(\vert\) &scarto\(^2\)\\
\midrule
1 & & & & &11 & & & &\\
2 & & & & &12 & & & &\\
3 & & & & &13 & & & &\\
4 & & & & &14 & & & &\\
5 & & & & &15 & & & &\\
6 & & & & &16 & & & &\\
7 & & & & &17 & & & &\\
8 & & & & &18 & & & &\\
9 & & & & &19 & & & &\\
10 & & & & &20 & & & &\\
\midrule
Totale & & & &&&&\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.47}
Dai dati di scrutinio del primo quadrimestre in una scuola secondaria di~2° 
grado, è stata elaborata la seguente tabella in cui compaiono i voti in 
matematica degli alunni delle classi prime:
\begin{center}
\begin{tabular}{l*{9}{c}}
\toprule
Voto&3 &4 &5 &6 &7 &8 &9 &10 &Totale\\
Frequenza &1&3&5&7&2&3&1&1&\\
Frequenza relativa&&&&&&&&&\\
Frequenza percentuale&&&&&&&&&\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumeratea}
 \item Indica il numero di unità statistiche oggetto dell'indagine e spiega 
come lo puoi ottenere;
 \item il carattere rilevato è~\(\dots\) esso è di tipo~\(\dots\) e si presenta 
secondo modalità~\(\dots\)
 \item la tabella assegnata è di dati aggregati o disaggregati?
 \item rappresenta la distribuzione attraverso un grafico a barre (o a 
nastro);
 \item cosa si intende per frequenza assoluta?
 \item completa la colonna della frequenza relativa;
 \item completa la colonna frequenza percentuale;
 \item determina la moda della distribuzione:~\(\moda = \dots\)
 \item il voto medio in matematica alla fine del primo quadrimestre è 
stato~\(\dots\)
 \item determina la mediana della distribuzione:~\(\mediana= \dots\)
 \item amplia la tabella indicando gli scarti dalla media;
 \item calcola lo scarto medio assoluto e lo scarto quadratico medio;
 \item il voto medio dei ragazzi sufficienti è stato~\(\dots\), quello dei 
ragazzi insufficienti è stato~\(\dots\)
 \item rappresenta la situazione con un areogramma distinguendo tra ragazzi 
sufficienti e ragazzi insufficienti.
 \end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2011]
\label{ese:A.48}
Il reddito medio annuo dei lavoratori agricoli di un certo paese ammonta 
a~3500 scudi e quello dei lavoratori dell'industria
a~4500 scudi. È corretto affermare che il reddito medio complessivo ammonta 
a~4000 scudi?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast Prove Invalsi~2011]
\label{ese:A.49}
La settimana scorsa la mamma chiese ad Aurelia di trascrivere al computer 
un manoscritto e Aurelia le assicurò che avrebbe
battuto~20 pagine al giorno. Per la prima metà del manoscritto andò 
piuttosto lentamente battendo~10 pagine al giorno e poi,
per recuperare il tempo perduto, trascrisse la seconda metà a~30 pagine al 
giorno.
Quando ebbe finito portò a sua madre la trascrizione dicendole: Vedi, ho 
fatto una media di~20 pagine al giorno,
come ti avevo promesso. Infatti~\((10+30)/2=20\) Non è vero, replicò sua 
madre.
\hfill [15]
\end{esercizio}

\begin{multicols}{2}
\begin{esercizio}[\Ast Prove Invalsi~2011]
\label{ese:A.50}
In una indagine sullo stato di salute della popolazione sono state raccolte 
informazioni relative al peso e
alla statura di~1000 intervistati. Gli intervistati sono stati poi 
suddivisi in quattro gruppi,
come riportato nel grafico seguente. Quante sono le persone in sovrappeso?

\begin{enumeratea}
 \item Più di~500, ma meno di~600;
 \item più di~600;
 \item meno della somma delle persone sottopeso e obese;
 \item all'incirca tante quante sono le persone normopeso.
\end{enumeratea}
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig012_eser.pgf}
\end{center}
\hfill [d]
\end{esercizio}
\end{multicols}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.51}
Quattro amici sostengono l'Esame di Stato conseguendo punteggi la cui media 
aritmetica è~\(77,5/100\)
Se tre di essi hanno conseguito un punteggio, in centesimi, rispettivamente 
di~70, 76, 80, quale punteggio ha conseguito il quarto studente?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2004-2005]
\label{ese:A.52}
La seguente tabella si riferisce alla rilevazione effettuata in una classe 
prima di un Istituto Tecnico.
\begin{center}
 \begin{tabular}{l*{4}{c}}
\toprule
 & \multicolumn{4}{c}{Scuola media di provenienza}\\
Sesso & Scuola A & Scuola B & Scuola C & Altre scuole\\
\midrule
Maschi & 5 & 3 & 4 & 2 \\
Femmine & 6 & 3 & 4 & 3 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Qual è la percentuale di alunni provenienti dalla Scuola B?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2005-2006]
\label{ese:A.53}
In una classe di~25 alunni, i punteggi (abbreviati in tabella con~\(p\)) 
ottenuti in un test di matematica risultano distribuiti come indicato nella 
seguente tabella.
\begin{center}
 \begin{tabular}{l*{5}{c}}
\toprule
Punteggio & \(0 \leq p < 20\) & \(20 \leq p < 40\) & \(40 \leq p < 60\) & \(60 
\leq p < 80\) & \(80 \leq p \leq~100\) \\
Numero alunni & & & & & \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
Qual è la percentuale di alunni che ha ottenuto un punteggio inferiore a~60?
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2005-2006]
\label{ese:A.54}
Un impiegato ha percepito per i primi~3 mesi dell'anno uno stipendio 
mensile di~850\officialeuro . Nei~9 mesi successivi ha percepito
lo stipendio mensile precedente aumentato di~200\officialeuro . Quant'è lo 
stipendio medio nell'anno di quell'impiegato?
\end{esercizio}

\begin{multicols}{2}
\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2005-2006]
\label{ese:A.55}
Nel grafico seguente si riporta l'età dei ragazzi che frequentano una 
palestra. Qual è la media aritmetica dell'età dei ragazzi
se la distribuzione di frequenza è quella indicata nel grafico?
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig013_eser.pgf}
\end{center}
\end{esercizio}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}
\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2006-2007]
\label{ese:A.56}
I~25 alunni della terza~\(C\), dopo aver raccolto i voti conseguiti
nella verifica scritta di matematica, hanno costruito il seguente grafico:
Quanti ragazzi hanno conseguito come voto~7?

a)~12; \quad b)~7; \quad c)~5; \quad d)~3.
\begin{center}
 \input{\folder lbr/fig014_eser.pgf}
\end{center}
\end{esercizio}
\end{multicols}

\begin{esercizio}
\label{ese:A.57}
Organizza una ricerca per studiare quanti libri (non scolastici) vengono 
letti
dagli alunni della tua scuola.
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}
% \label{ese:A.57}
% La figura indica quanti romanzi leggono gli alunni di una classe in un 
% mese. Quanti sono gli alunni che leggono almeno~2 romanzi?
% \begin{center}
%  \input{\folder lbr/fig015_eser.pgf}
% \end{center}
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}[Prove Invalsi~2004-2005]
\label{ese:A.58}
Il Ministero dell'Istruzione ha diffuso le seguenti informazioni sul numero 
di alunni stranieri della scuola italiana
nell'anno scolastico~2003-2004. La tabella riporta solo le~5 nazionalità 
più numerose.
\begin{center}
 \begin{tabularx}{.9\textwidth}{*{3}{X}}
\toprule
Nazionalità più numerose & Numero di alunni & Percentuale di alunni sul 
totale degli stranieri \\
\midrule
Albania & 50.000 & 18,00\% \\
Marocco & 42.000 & 15,00\% \\
Romania & 28.000 & 10,00\% \\
Cina & 16.000 & 6,00\% \\
Ecuador & 11.000 & 4,00\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

Cosa si può dedurre da tali dati sugli alunni stranieri di nazionalità 
russa? Sono~\(\ldots\)
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item meno di~11\,000;
 \item sicuramente meno di~400;
 \item fra il~4\% e il~18\%;
 \item assenti dalle scuole italiane.
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}

% \label{ese:A.59}
% La tabella mostra la superficie delle varie province del Lazio.
% \begin{center}
%  \begin{tabular}{l*{5}{c}}
%  \toprule
%  Provincia & Frosinone & Latina & Rieti & Roma & Viterbo\\
%  Superficie (\(\unit{km}^2\)) & 3240& 2251& 2749& 5352& 3612\\
%  \bottomrule
%  \end{tabular}
% \end{center}
% Quale dei diagrammi riportati sotto descrive graficamente i dati della 
% tabella?
% \begin{center}
%  \input{\folder lbr/fig016_eser.pgf}
% \end{center}
% 
% \end{esercizio}


% \newpage
% \subsection{Risposte}
% \begin{multicols}{2}
%  \paragraph{A.24.}
% a)~\(6\),\quad b)~\(11\),\(7\),\quad c)~\(75\)
% 
% \paragraph{A.26.} \(21\)
% 
% \paragraph{A.27.} \(7,1\)
% 
% \paragraph{A.30.}
% a)~\(6\),\quad b)~\(10\),\quad c)~\(89\)
% 
% \paragraph{A.31.} \(43\)
% 
% \paragraph{A.32.} \(15\)
% 
% \paragraph{A.49.} \(15\)
% 
% \paragraph{A.50.} d.
% \end{multicols}

